\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}
%------------------------------------------

Rozwijane od~2009 roku aukcje czasu rzeczywistego (\textit{RTB}) stały się nowym ważnym paradygmatem w~marketingu online i~szybko wyrosły na~dominującą metodę sprzedaży i~zakupu powierzchni reklamowej w~internecie~\cite{rtb-predict-win-price}. \textit{RTB} fundamentalnie zmieniło obraz rynku cyfrowych mediów poprzez~zautomatyzowanie procesu zakupowego oraz~objęcie swoim zasięgiem dużej liczby dostępnych powierzchni reklamowych oferowanych przez wydawców (dotychczas rozproszonych na~pomniejsze sieci reklamowe)~\cite{rtb-general, rtb-analysis}. W~przeciwieństwie do~tradycyjnych metod marketingu online, gdzie po~ustalonej cenie sprzedawane są określone liczby wyświetleń, \textit{RTB} umożliwia reklamodawcom licytowanie w~czasie rzeczywistym każdego wyświetlenia indywidualnie, bazując na~jego cechach (takich jak~np. profil i~zainteresowania użytkownika)~\cite{rtb-general, rtb-analysis}.

Powstanie \textit{RTB} otworzyło nowe ścieżki do~badań naukowych w~dziedzinach takich jak~\textit{machine learning} i~\textit{data mining}. Automatyzacja aukcji zrodziła potrzebę stworzenia optymalnej strategii do~licytacji. Podejścia do~stworzenia takiej strategii są różne, ale~zwykle opierają się w~jakiś sposób na~oszacowaniu szansy na~wygranie aukcji (w zależności od~postawionej kwoty) i~przewidywaniu reakcji użytkownika (szansy na~kliknięcie i~konwersję)~\cite{rtb-predict-win-price, rtb-general}. 

Celem niniejszej pracy jest stworzenie systemu wykorzystującego uczenie maszynowe do~generowania reguł przewidujących kwotę, jaką zalicytują aukcjonariusze. Będzie on przetwarzał zapis przebiegu aukcji (w postaci strumienia danych), uczył się z~niego, aktualizując swoją obecną wiedzę oraz~generował, na~żądanie użytkownika, aktualne reguły w~określonym formacie. Zbudowanie takiego systemu składa się przede wszystkim z~ następujących etapów: wybór zbioru danych i~wyłonienie z~niego odpowiednich atrybutów uczących, dobór najlepszego algorytmu uczącego, spełniającego wszystkie wymagania oraz~translacja wewnętrznego modelu tego algorytmu do~wyjściowych reguł. System ten mógłby zostać wykorzystany w~praktycznym zastosowaniu do~stworzenia fragmentu strategii odpowiedzialnej za~przewidywanie szansy na~wygraną reklamodawcy. Wydawcom natomiast mógłby posłużyć do~wspomagania określania minimalnej ceny sprzedaży miejsca reklamowego.

Dalsza część pracy jest skonstruowana w~następujący sposób. Rozdział~\ref{cha:model-rtb} opisuje krótką historię powstania i~problematykę \textit{RTB} oraz~przebieg takiej aukcji. Rozdział~\ref{cha:metody-uczenia-maszynowego} przedstawia podstawowe pojęcia i~rodzaje metod uczenia maszynowego, w~tym -- wykorzystywane w~systemie -- metody strumieniowe. Rozdział~\ref{cha:specyfikacja-wymagan} prezentuje motywacje autora i~wymagania do~systemu. W~rozdziale~\ref{cha:realizacja} przedstawiony został projekt systemu, opis działania jego poszczególnych elementów i~wykorzystanych narzędzi. Następnie opisano proces wyboru cech uczących i~najlepszego algorytmu oraz~translację reguł. Rozdział~\ref{cha:studium-przypadkow-uzycia} prezentuje scenariusz użycia i~uruchomienie systemu oraz~wykorzystanie generowanych przez niego reguł. Ostatni rozdział podsumowuje całą pracę, przedstawia wnioski i~możliwości dalszego rozwoju projektu.








